五四運動 同 文革 孔子

五四運動都係講求 打到孔家店，建立德先生 同 賽先生 ，又令到新文學作品蓬勃，思想互相競傳，文化得以刺激國人嘅救國心態，各種自發性嘅罷工罷市令北京政府一改對列強嘅態度，使中國外交逐漸步向自由化。認為孔子思想過時，知識分子注中男女平等，尊重人權

但係相反文革時期，批林批孔批周公、打到孔家店，破四舊立四新、令到共產黨統治中國打後，中國人嘅質素比起以前大減，道德淪喪？而唔少文學界人士又被批評為大毒草，文化停滯不前？

兩種都係批評孔子封建思想，但係兩者影響兩極化

五四係海外留過學嘅學者回流批孔，用西方一套取代舊一套
文革就批孔子，同埋依班知識分子嘅繼承人，但係冇嘢代替佢地